# DevOps Advanced. Описание финальной работы

## Над чем предстоит работать

Вам понадобится инфраструктурная платформа, которую вы уже создали во время прошлого итогового проекта курса «DevOps-Инженер. Основы». Вы придумаете, как её улучшить и сделать более эффективной.

Последовательно изучите каждую часть финальной работы. Периодически обращайтесь к актуальным для вас разделам в этом документе.

## Что нужно cделать:

- настроить мониторинг, используя service discovery на базе кластера Consul ;
- настроить автоматическое масштабирование, использующее данные из кластера Consul;
- внедрить Docker Compose;
- оптимизировать сбор метрик;
- создать дашборды для визуализации метрик;
- развернуть EFK-стек;
- развернуть SonarQube и настроить статический анализ кода;
- разделить сеть на сегменты и прописать правила доступа в эти сети;
- рассчитать бюджет на год по своему эталонному сервису и инфраструктуре вокруг.

## Ваши задачи

### 1. Service Discovery и мониторинг

Прекрасно, что вы хорошо съездили в отпуск и вернулись к работе с новыми силами!

Но пока вы отдыхали, разработчики перевезли всё на другое облако и столкнулись с проблемой на продакшене... Они перестали видеть метрики новых серверов в системе мониторинга.

Кажется, это связано с тем, что ваш Prometheus-сервер не умеет обнаруживать серверы на этом облаке самостоятельно, ему нужна помощь. Поможете?

Чтобы Prometheus снимал метрики с каждого нового сервера, серверы должны где-то регистрироваться. Архитектор предлагает вам использовать HashiCorp Consul...

#### Что нужно сделать

1. Разверните отказоустойчивый кластер Сonsul из трёх серверов.
1. Сделайте скриншот веб-страницы для управления настроенным кластером.
1. Код для развёртывания и управления кластером положите в репозиторий infra.
1. Измените процесс старта ваших продакшн-серверов таким образом, чтобы они регистрировали себя в Consul.
1. Убедитесь, что в процессе старта любого сервера также запускается Prometheus Node Exporter.
1. Сделайте скриншот зарегистрированных в Consul серверов на веб-странице для управления кластером Consul.
1. Измените конфиг вашего Prometheus-сервера так, чтобы он вытаскивал цели для сбора метрик (как метрик сервера, так и метрик приложения) из Consul.
1. Сделайте скриншот, демонстрирующий собранные метрики.

#### Критерии готовности

- [ ] Приложены корректные скриншоты веб-страницы для управления настроенным кластером Consul и код его развёртывания.
- [ ] Написан (изменён) и выложен в репозиторий infra для проверки Terraform (и packer / bash / что-то ещё) работающий код для развёртывания серверов с их автоматической регистрацией в Consul.
- [ ] Приложены корректные скриншоты зарегистрированных в Consul серверов и приложений.
- [ ] Приложены скриншоты собираемых с них метрик в Prometheus или Grafana.

#### Артефакты блока 

- [ ] Код для развёртывания серверов с их автоматической регистрацией в Consul, выложенный в репозиторий infra для проверки.
- [ ] Скриншоты веб-страницы для управления настроенным и запущенным кластером Consul и код его развёртывания.
- [ ] Скриншоты веб-страницы с зарегистрированными в Consul серверами и приложениями.
- [ ] Скриншоты собираемых с них метрик в Prometheus или Grafana.

### 2. Автоматическое масштабирование и данные в Consul

Великолепно, вы снова запустили мониторинг и увидели, что продукт иногда не выдерживает нагрузку и отвечает пользователям ошибками.

Автоматическое масштабирование, как оказалось, ребята просто забыли настроить при переезде. Это не очень хорошо, но ошибки естественны.

Прямо сейчас при автоматическом масштабировании вы можете добавить под нагрузку сервер с отличной от релиза версией продукта. Конечно, можно обновлять версию продукта в скриптах развёртывания Ansible, но это неудобно.

Раз уж у нас есть Consul, давайте приспособим его под хранилище релизных версий. Это означает, что при обновлении версии вы будете записывать версию в Consul и наши скрипты всегда будут знать, какая версия сейчас последняя.

Теперь вам необходимо настроить автоматическое масштабирование при нагрузке. Добавьте в релизный цикл шаблонного микросервиса размещение информации о версии последнего релиза в Consul, а также исправьте скрипты развёртывания так, чтобы на старте сервера вы получали эту информацию и запускали правильный релиз.

#### Что нужно сделать

1. Измените код развёртывания серверов так, чтобы серверы находились в Autoscaling Group и их количество изменялось под нагрузкой:
    - Создайте сервер для продакшена не как один самостоятельный сервер, а как Autoscaling Group. Для этого придётся переизобрести накатывание всего необходимого с помощью Ansible, ведь теперь новый сервер должен создаваться полностью автоматически.
    - Добавьте в свою ASG автоматическое изменение количества работающих инстансов в зависимости от нагрузки инстансов по CPU.
    - Обязательно проверьте, что всё работает, поменяв цель загруженности серверов до минимальной и «постреляв» в балансер с ноутбука любым генератором нагрузки (например, ab).
1. Создайте скриншоты настроенной Autoscaling Group и количества серверов в ней **до** и **после** нагрузки.
1. Добавьте в скрипты развёртывания эталонного сервиса запись последней версии сервиса в Consul, например в ключе /release_version. Сделайте это только для главной ветки — main или master.
1. Создайте скриншоты веб-страницы кластера Consul с данными в ключе последней версии эталонного сервиса.
1. Проверьте, что вновь создаваемые серверы обращаются к Consul для регистрации себя и получения правильной релизной версии сервиса для запуска.
1. Создайте скриншот с запущенным сервисом правильной версии — либо она должна выводиться в логах, либо контейнер должен быть правильной версии.

#### Советы и рекомендации

1. Обычно при использовании ASG стараются минимизировать выполнение любых скриптов для старта. Поэтому вместо накатывания разного через Ansible используется что-то из списка:
    - Перенос всего, что устанавливается с помощью Ansible, в скрипт [user-data](https://docs.aws.amazon.com/AWSEC2/latest/UserGuide/user-data.html)
    - Изменения в Ansible для работы в режиме [pull](https://docs.ansible.com/ansible/latest/cli/ansible-pull.html).
1. Обычно оптимизируют время запуска:
    - С помощью «запекания» большей части начальной настройки в образ диска.
    - Через снятие ami вручную после первичной настройки.
    - Через автоматизированное «выпекание» образа с помощью packer.io.

#### Критерии готовности

- [ ] В скриптах развёртывания микросервиса есть запись последней релизной версии в Consul.
- [ ] Приложены корректные скриншоты настроенной ASG до и после (во время) нагрузки на серверы. На них должно быть видно, что количество серверов изменилось под нагрузкой.
- [ ] Приложены корректные скриншоты вновь созданного сервера, на котором работает приложение с версией, полученной из Consul (логи запуска или работающий Docker-контейнер с указанием правильной версии).

#### Артефакты блока 

- [ ] Скриншот веб-страницы управления кластером Consul с записью последней релизной версии.
- [ ] Код пайплайна GitLab, в котором для основной ветки в момент релиза производится запись версии сервиса в ключ кластера Consul.
- [ ] Изменённый код развёртывания серверов в infra.
- [ ] Скриншот настроенной Autoscaling Group и количества серверов в ней до и после нагрузки.
- [ ] Скриншот веб-страницы кластера Consul с данными в ключе последней версии эталонного сервиса.
- [ ] Скриншот с запущенным сервисом правильной версии — либо она должна выводиться в логах, либо контейнер должен быть правильной версии.

### 3. Оптимизация сборки Docker. Docker Compose как часть платформы для сборки

Итак, вы поправили скрипты развёртывания ваших сервисов, теперь ваш продукт масштабируется под нагрузкой и не отвечает пользователям ошибками. Проходит некоторое время, и вы замечаете, что сборки некоторых проектов в компании становятся всё более сложными и долгими. Посмотрев на то, как идут сборки, вы видите, что практически не используется кеширование и Multistage-сборки.

Чтобы не исправлять это по всем репозиториям, вы предлагаете тимлиду сделать «как надо» в своём шаблонном микросервисе, чтобы потом показать разработчикам на примере.

Тимлид соглашается и добавляет к этой задаче ещё одну — переделать систему сборки с вызова Docker Build на Docker Compose, где можно нагляднее описать всё необходимое и дать возможность запускать тесты в Docker на локальной машине с помощью одной команды.

#### Что нужно сделать

1. Изменить существующий Compose-файл так, чтобы:
    - При команде run tests запускались тесты на собранном образе.
    - При команде run fmt запускался go fmt в Docker.
1. Изменить существующий Docker-файл так, чтобы не скачивать каждый раз зависимости для сборки, а использовать кешированные.
1. Исправить GitLab-пайплайн, чтобы использовать кешированные зависимости.

#### Критерии готовности

- [ ] Приложен корректно изменённый Compose-файл в репозитории service.
- [ ] Compose-файл поддерживает команды run tests и run fmt.
- [ ] Приложен обновлённый пайплайн, в котором зависимости кешируются, а не скачиваются заново каждый раз.

#### Артефакты блока

- [ ] Файл docker-compose.yml в репозитории service.
- [ ] Файл gitlab-ci.yml в репозитории service.

### 4. Prometheus и VictoriaMetrics, сбор метрик с автообнаружением, оптимизация и гранулярность метрик

С ростом вашей системы растёт и нагрузка на систему мониторинга. Prometheus хоть и быстрый, но требует увеличивать размер сервера вдвое каждый раз, когда мы сильно растём по нагрузке.

Следующее увеличение сервера стоит космических денег.

Ваш CTO на какой-то из конференций слышал, что VictoriaMetrics делает то же самое, но быстрее в два раза. Для компании это означает, что можно остаться в рамках существующего сервера и ещё будет место для роста.

После разговора с CTO и вашим тимлидом вы решаете переезжать на VictoriaMetrics. А чтобы ещё уменьшить расходы, вы предлагаете команде собирать метрики не так часто: один раз в 90 секунд или две минуты.

#### Что нужно сделать

1. Разверните VictoriaMetrics.
1. [Смигрируйте](https://medium.com/@romanhavronenko/victoriametrics-how-to-migrate-data-from-prometheus-d44a6728f043) в неё данные из Prometheus.
1. Запустите сбор метрик в VictoriaMetrics вместо Prometheus.
1. Переделайте дашборды на использование метрик из VictoriaMetrics. Полностью замените Prometheus.
1. Увеличьте интервал между сборками метрик до 90 секунд.

#### Критерии готовности

- [ ] Выложен в репозиторий infra для проверки работающий Ansible- и Terraform-код для развёртывания VictoriaMetrics.
- [ ] На VictoriaMetrics направлен домен.
- [ ] На запрос к этим доменам отвечает система мониторинга и Grafana соответственно.
- [ ] Метрики с приложения собираются и доступны в мониторинге.
- [ ] Создан дашборд, в котором можно понять, что приложение работает (и что не работает).
- [ ] Приложен либо работающий домен, либо скриншот, на котором вы обратились в этот домен и получили ожидаемые ответы: сам мониторинг, Grafana, дашборд с метриками.

#### Артефакты блока

- [ ] Код развёртывания VictoriaMetrics в репозитории infra.
- [ ] Скриншоты собираемых метрик и дашборда либо ссылки на них.

### 5. Новые дашборды для расследования проблем

Ваш тимлид буквально вчера вернулся с конференции, посвящённой эксплуатации сложных систем, и просит вас настроить дашборды определённым образом. Не придумывать каждый раз всё, а использовать распространённые фреймворки расследования проблем: USE method и RED method.

Конечно же, вы соглашаетесь и берёте задачу в работу.

#### Что нужно сделать

1. Настройте дашборд для приложения и его балансера со следующими метриками:
    - Отношение количества ошибок 5xx против количества обработанных запросов.
    - Среднее время ответа.
    - Количество запросов вообще с разбивкой по кодам ответа: 200, 300, 400, 500.
1. Создайте скриншот дашборда.

#### Бонусное задание повышенной сложности (*)

1. Запустите Traefik, который будет проксировать запросы на ваш эталонный сервис.
1. Настройте его так, чтобы он собирал вышеуказанные метрики.

#### Советы и рекомендации

* Не каждое приложение умеет считать подобные метрики, но практически все (облачные и не очень) балансеры умеют отдавать эти данные.
* Если в вашем облачном провайдере вы не можете построить такой дашборд на Grafana, но можете в системе мониторинга провайдера, сделайте это и отдайте на проверку скриншот с настроенным дашбордом.
* (*)Если в вашем облачном провайдере подобных метрик нет, вам необходимо сделать задачу повышенной сложности.

#### Критерии готовности

- [ ] Указанные в задании метрики собираются в вашу систему мониторинга.
- [ ] Созданы правильные дашборды с указанными в задании метриками.
- [ ] Приложены корректные скриншоты дашбордов.

#### Критерии готовности для бонусного задания

- [ ] Запущен Traefik, для него включён Prometheus Exporter, собираются метрики.
- [ ] Код для запуска и настройки написан и лежит в infra.
- [ ] Для проверки предоставляется код в репозитории и скриншот собираемых данных.

#### Артефакты блока

- [ ] Скриншот дашборда.
- [ ] Код для запуска и настройки Traefik (для бонусного задания).

### 6. Развёртывание EFK-стека

Инфраструктура для сбора и анализа логов стала стоить вашей компании очень дорого. Вы раздумываете, что надо бы оптимизировать расходы, отказаться от облачных сервисов и развернуть свой собственный Elasticsearch на трёх нодах...

После этого перенастроить все сборщики логов и Kibana на использование нового кластера Elasticsearch и настроить автоматическую очистку старых логов.

Вы думаете: как хорошо, что в голову приходят хорошие идеи. Не теряя ни секунды, отправляетесь реализовать задуманное.

#### Что нужно сделать

1. Разверните Elasticsearch на трёх нодах.
1. Перенастройте все сборщики логов и Kibana на использование нового кластера Elasticsearch.
1. Запустите Elasticsearch Curator для удаления индексов старше 14 дней.
1. Сделайте скриншоты Kibana с настроенным кластером и любыми собранными логами.
1. Сделайте скриншот лога запущенного Curator.

#### Критерии готовности

- [ ] Запущены Elasticsearch и Kibana для него.
- [ ] Весь код развёртывания и управления выложен в infra.
- [ ] Запущен любым удобным образом Elasticsearch Curator с указанными в задании настройками. Его способность удалять индексы проверена через разовое удаление индекса за прошлый день.
- [ ] Код развёртывания и настройки Curator выложены в infra.
- [ ] Приложен весь указанный код, скриншоты развёрнутого кластера Elasticsearch, логов в нём и Kibana.

#### Артефакты блока

- [ ] Код развёртывания и управления кластером Elasticsearch в репозитории infra.
- [ ] Код развёртывания и настройки Curator в репозитории infra.
- [ ] Скриншоты Kibana с настроенным кластером и любыми собранными логами.
- [ ] Скриншот лога запущенного Curator.

### 7. Статический анализ кода

Ваша система растёт, и риски, связанные с инфобезопасностью, становятся всё актуальнее.

Вы прочитали на «Хабре» о том, что какую-то крупную компанию взломали через уязвимость опенсорсной библиотеки в цепочке зависимостей какого-то важного микросервиса. Вы сразу же рассказали об этом своему тимлиду, и он согласился с тем, что надо бы обработать этот риск.

Совместно с коллегами вы решили, что нужно развернуть SonarQube и показать разработчикам, как настроить статический анализ кода.

#### Что нужно сделать

1. Разверните SonarQube.
1. Направьте на него домен sonarqube.<вашдомен>.
1. Убедитесь, что ваш репозиторий эталонного сервиса подключён к SonarQube.
1. Сделайте скриншоты настроенного SonarQube и проекта service в нём.
1. Измените ваш пайплайн так, чтобы каждый коммит в master проверялся в SonarQube и пайплайн не шёл дальше, если SonarQube найдёт какие-то ошибки.
1. Сделайте скриншот лога запуска проверки проекта service в SonarQube.
1. Напишите документацию для ваших разработчиков о том, как подключить сервис на Golang к проверке в SonarQube.

#### Советы и рекомендации

1. Документацию можно написать в формате markdown и положить её в репозиторий service в папку /docs.
1. В документации придерживайтесь следующей структуры:
    - Цель документа (отвечает на вопрос «Зачем мне читать этот
документ?»).
    - Пошаговая инструкция (шаги, которые человек должен воспроизвести, чтобы добавить свой микросервис в SonarQube).

#### Критерии готовности

- [ ] Развёртывание описано в коде в репозитории infra.
- [ ] Приложены корректные скриншоты настроенного SonarQube и вашего проекта service в нём.
- [ ] Приложены корректные скриншоты лога запуска проверки проекта service.

#### Артефакты блока

- [ ] Корректный код развёртывания SonarQube в репозитории infra.
- [ ] Изменённый файл gitlab-ci.yml в репозитории service.
- [ ] Файл документации в репозитории service.
- [ ] Скриншоты настроенного SonarQube и проекта service в нём.
- [ ] Скриншот лога запуска проверки проекта service в SonarQube.

### 8. Сетевая безопасность

Вот уж действительно, инициативность важна. После того как вы внедрили статический анализ кода посредством SonarQube, команды стали больше думать про безопасность.

На каком-то из общих созвонов мидл-разработчик из одной продуктовой команды подсветил для всех, что при взломе любого сервиса злоумышленник получит доступ к общей сети и будет иметь доступ ко всем данным, которые у нас есть.

Совместно было решено, что не нужно изобретать велосипеды, а нужно взять взрослый стандарт и посмотреть, что он предлагает.

После некоторых изысканий вы пришли к тому, что вам подходит один из стандартов NIST ([SP 800-53](https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/SpecialPublications/NIST.SP.800-53r5.pdf), а именно пункт AC4).


Прочитав его, вы поняли, что вам нужно разделять сеть на сегменты и прописывать разные правила доступа в эти сети. Ваш сетевик согласился это сделать, но попросил показать ему примерную реализацию. Именно пример такого разделения вам и предстоит сделать.

![Network scheme](_images/task_8.png)

#### Что нужно сделать

1. Создайте отдельную VPC, не связанную с любыми вашими окружениями.
1. Создайте отдельную подсеть для входящего трафика — DMZ.
1. Разрешите для DMZ любое взаимодействие с внешними сетями (интернетом).
1. Создайте две сети второго уровня (назовём их app1 и app2).
1. Разрешите в них доступ из других сетей второго уровня и доступ до порта 80 из
сети первого уровня (DMZ).
1. Создайте две сети третьего уровня (назовём их db1 и db2).
1. Разрешите в них доступ только из соответствующей сети второго уровня (app1 → db1, app2 → db2).
Проверьте работоспособность вашей конструкции:
    - Разместите в сетях третьего уровня по балансировщику (db1 и db2) и сделайте так, чтобы они на любой запрос отвечали простым текстом DB1 и DB2 соответственно.
    - Разместите в сетях второго уровня по балансировщику (app1 и app2) и сделайте так, чтобы они любой запрос проксировали на соответствующие балансировщики в сетях третьего уровня (app1 → db1, app2 → db2) по порту 80.
    - Разместите в DMZ балансировщик (Nginx, Traefik) и сделайте так, чтобы он проксировал любые запросы на балансировщики в сетях app1 и app2, каждый раз случайным образом выбирая один из них.
1. Проверьте, что всё работает правильно. Делайте скриншот для каждого дальнейшего шага:
    - Впишите IP-адреса всех балансировщиков во всех сетях в формате «название — IP-адрес».
    - Сделайте curl-запрос на внешний адрес балансировщика в DMZ.
    - Зайдите по SSH на сервер в DMZ и сделайте curl-запросы на балансировщики во 2-й и 3-й зонах.
    - Зайдите по SSH на сервер App1 и сделайте curl-запросы на балансировщики в DMZ, App2, DB1 и DB2.
    - Зайдите по SSH на сервер DB1 и сделайте curl-запросы на балансировщики в DMZ, App1, App2 и DB2.

#### Советы и рекомендации

1. Если ваш облачный провайдер не имеет возможности управления доступом между сетями, используйте самодельные серверы, которые смотрят во все сети и пропускают или нет трафик с помощью [правил iptables](https://habr.com/ru/sandbox/18975/).
1. Прочитайте [хорошую статью](https://habr.com/ru/post/588705/) о сегментации сети на «Хабре».

#### Критерии готовности

- [ ] Созданы пять сетей, настроены доступы между ними.
- [ ] В каждой из сетей развёрнуты балансировщики, проксирующие запросы на соответствующие балансировщики в следующих по уровню доступа сетях.
- [ ] Всё описано в Terraform, если провайдер такое позволяет.
- [ ] Curl-запрос из интернета на внешний адрес балансировщика в DMZ показывает DB1 или DB2.
- [ ] Curl-запрос из сервера в DMZ на балансировщики во второй зоне возвращает DB1 и DB2 для серверов в App1 и App2 соответственно.
- [ ] Curl-запрос из сервера в DMZ на балансировщики в третьей зоне возвращает ошибку недоступности сервера.
- [ ] Curl-запрос из сервера App1 на балансировщик App2 возвращает DB2.
Curl-запросы на серверы в третьей зоне возвращают DB1 и ошибку для серверов в DB1 и DB2 соответственно.
- [ ] Curl-запрос из сервера DB1 на балансировщик DB2 возвращает ошибку. Curl-запросы на серверы во второй зоне возвращают DB1 и ошибку для серверов в App1 и App2 соответственно. Curl-запрос на внутренний адрес сервера в DMZ возвращает ошибку.

#### Артефакты блока

- [ ] Корректный код развёртывания подсетей и доступов между ними.
- [ ] Корректный код развёртывания балансировщиков и их настройки.
- [ ] Скриншот с IP-адресами всех балансировщиков.
- [ ] Скриншот с curl-запросом на внешний адрес балансировщика в DMZ.
- [ ] Скриншоты описанных в задании curl-запросов на балансировщики во всех зонах.

### Задача 9. Бюджетирование и новые планы

Ваша компания продолжает развиваться и стремится к выходу на самоокупаемость. Кажется, что нужно начать бюджетировать расходы на облако и, может быть, рассмотреть гибридную инфраструктуру, когда часть нагрузки обслуживают с помощью купленных или арендованных серверов в каких-то ДЦ (не облаках).

Вы не хотите, чтобы продуктовые команды отдавали бюджетирование своих продуктов кому-то ещё. Поэтому вам нужно показать, как это делать, на своём примере. Учесть разные случаи — и отдать это в разработку, пусть делают по своим продуктам.

После того как вы сделаете бюджет на год по своему эталонному сервису и инфраструктуре вокруг, попробуйте прикинуть, как вы можете снизить расходы.

Может быть, унести какую-то часть инфраструктуры в «необлачные» дата-центры? Заменить какие-то облачные сервисы своими, самостоятельно поднятыми?

#### Что нужно сделать

1. Посчитайте бюджет на ваш эталонный сервис и на остальную инфраструктуру. Пример таблицы вы увидите ниже.
1. Посмотрите на ваши расходы и попробуйте предположить для каждой графы, можно ли их уменьшить. Напишите об этом развёрнутые комментарии в отдельной колонке.
    - Например: «Расходы на базу данных 1 могут быть уменьшены через резервирование её на один или три года», или «Мы можем уменьшить расходы на трафик на балансерах, если включим gzip-сжатие», или «Мы можем уменьшить расходы на диски, если будем использовать диски по 8, а не по 25 Гб».
    - Поищите статьи в интернете, посмотрите, что советуют в чатах, — например, в [t.me/devopsmoscow](https://t.me/devopsmoscow) или [t.me/ru_devops](https://t.me/ru_devops).

#### Советы и рекомендации

1. Как может выглядеть таблица:
    Тип расхода | Продукт или сервис в облаке | Конкретная метрика | Месяц 1, рублей | Месяц 2, рублей (мы знаем, что тут нагрузк и сильно больше) | Всего, рублей | Комментарии
    :- | :-: | :-: | :-: | :-: | :-: | :-
    Динамический | Сеть | Исходящий трафик | 100 | 100 | 1200 |
    Динамический | Сеть | Количество CPU-юнитов на балансере | 100 | 100 | 1200 |
    Динамический | Сеть | Ежемесячный рост нагрузки | 10 | 10 | 120 |
    Динамический | Сеть | Сезонная нагрузка | 0 | 70 | 350 |
    Динамический | Сеть | Запас | 10 | 10 | 120 |
    Динамический | Сеть | Итого сеть | 220 | 280 | 3500
    Статический | База данных | База данных BD1 | 50 | 50 | 600 |
1. Зачем писать про динамический или статический тип расходов? Чтобы было проще их прогнозировать.
1. Статические статьи расходов меняются по вашему велению — при расширении инстансов или чём-то подобном.
1. Динамические статьи расходов, наоборот, склонны меняться под воздействием каких-то внешних или внутренних причин, о которых вы, как инженер, должны быть в курсе. Обычно это нагрузка, приходящая в какие-то определённые события. В e-com, например, это «Чёрная пятница», гендерные праздники, Новый год, Рождество.
1. Зачем отдельно писать про запас, ежемесячный рост нагрузки и тому подобные вещи? Чтобы через полгода после составления бюджета вам (и любому другому читателю бюджета) была ясна логика увеличения и уменьшения. Оптимальной стратегией в таких случаях будет выявление некоего бейзлайна (линии, ниже которой вы точно не опуститесь), а все надстройки типа сезонной нагрузки указывать отдельно.
1. Не забудьте заложить запас в процентах. Обычно это число от 5 до 10%. Лучше всего, если он закладывается в каждый сервис, но управляется из одной ячейки, которую вы согласуете с кем-то, кто отвечает за бюджет всего IT. Полезно, если у этого человека уже есть какой-то запас в процентах где-то выше, чтобы не перезакладываться.
1. Если вы можете перевезти часть инфраструктуры на соседний хостинг и это сэкономит значимую часть затрат, это прекрасно. В любом случае распишите каждую вашу идею оптимизации и что из неё в итоге вышло.

#### Критерии готовности

- [ ] Сделана табличка в Google Документах с бюджетом эталонного сервиса.
- [ ] Для каждой строки расходов проведён честный анализ по оптимизации.

#### Артефакты блока

- [ ] Таблица в Google Документах с бюджетом и идеями по оптимизации.

## Формат сдачи материалов и оценивание

### Формат сдачи

Финальную работу можно сдать на проверку в одном из вариантов:

1. Архив со всеми необходимыми документами и скриншотами. В этом случае необходимо приложить документ с пояснениями к названиям файлов и документов.
1. Ссылка на папку на Google Drive с документами и артефактами. В этом случае нужен документ с набором ссылок и пояснениями.
1. Git-репозиторий с документами и артефактами. В этом случае документом с набором ссылок и пояснениями может быть readme-файл.
